# Введение

## Для чего это нужно?

Брокер сообщений — ключевой компонент современных распределенных систем. Это программа, которая служит посредником в коммуникации между различными частями системы. Он позволяет связанным системам взаимодействовать друг с другом, даже если они построены с использованием разных технологий, развёрнуты на разных платформах или используют разные протоколы обмена сообщениями.

Некоторые функции брокеров сообщений:

  - Помогают микросервисам общаться. Без брокера каждому микросервису нужно было бы наладить связь со всеми остальными, что привело бы к избыточной сложности и беспорядку.

  - Защищают от потери данных. Если микросервис «упадет» или перестанет работать, брокер сохранит сообщения до момента, когда получатель будет готов обработать их, что обеспечивает устойчивость системы в случае временных сбоев.

  - Делают систему гибкой. Если нужно добавить новый микросервис или убрать старый, брокер облегчает это изменение, отслеживая все сообщения и решая, куда их перенаправить.

  - Позволяют применять шаблоны асинхронной коммуникации. Брокер сообщений позволяет реализовать шаблоны проектирования, такие как «очередь сообщений» или «публикация-подписка».

  - Помогают распределять нагрузку. Брокеры сообщений могут распределять сообщения равномерно между сервисами, обеспечивая баланс нагрузки и поток данных.

## Принципы работы

Системы очередей обычно состоят из трёх базовых компонентов:

1) сервер,
2) продюсеры, которые отправляют сообщения в некую именованную очередь, заранее сконфигурированную администратором на сервере,
3) консьюмеры, которые считывают те же самые сообщения по мере их появления.

![Basics1.jpeg](../Images/Basics1.jpeg)

В веб-приложениях очереди часто используются для отложенной обработки событий или в качестве временного буфера между другими сервисами, тем самым защищая их от всплесков нагрузки.

Консьюмеры получают данные с сервера, используя две разные модели запросов: pull или push.

![Basics2.jpeg](../Images/Basics2.jpeg)

__Pull-модель__ — консьюмеры сами отправляют запрос раз в n секунд на сервер для получения новой порции сообщений. При таком подходе клиенты могут эффективно контролировать собственную нагрузку. Кроме того, pull-модель позволяет группировать сообщения в батчи, таким образом достигая лучшей пропускной способности. К минусам модели можно отнести потенциальную разбалансированность нагрузки между разными консьюмерами, а также более высокую задержку обработки данных.

__Push-модель__ — сервер делает запрос к клиенту, посылая ему новую порцию данных. По такой модели, например, работает RabbitMQ. Она снижает задержку обработки сообщений и позволяет эффективно балансировать распределение сообщений по консьюмерам. Но для предотвращения перегрузки консьюмеров в случае с RabbitMQ клиентам приходится использовать функционал QS, выставляя лимиты.

Как правило, приложение пишет и читает из очереди с помощью нескольких инстансов продюсеров и консьюмеров. Это позволяет эффективно распределить нагрузку.

![Basics3.jpeg](../Images/Basics3.jpeg)

__Типичный жизненный цикл сообщений в системах очередей:__

  - Продюсер отправляет сообщение на сервер.

  - Консьюмер фетчит (от англ. fetch — принести) сообщение и его уникальный идентификатор сервера.

  - Сервер помечает сообщение как in-flight. Сообщения в таком состоянии всё ещё хранятся на сервере, но временно не доставляются другим консьюмерам. Таймаут этого состояния контролируется специальной настройкой.

  - Консьюмер обрабатывает сообщение, следуя бизнес-логике. Затем отправляет ack или nack-запрос обратно на сервер, используя уникальный идентификатор, полученный ранее — тем самым либо подтверждая успешную обработку сообщения, либо сигнализируя об ошибке.

  - В случае успеха сообщение удаляется с сервера навсегда. В случае ошибки или таймаута состояния in-flight сообщение доставляется консьюмеру для повторной обработки.

![Basics4.jpeg](../Images/Basics4.jpeg)



